

\begin{exoplusloin}
Calculer la somme de tous les entiers multiples de $4$ compris entre $1$ et $1000$. 
\end{exoplusloin}

\begin{Solution}
Puisque $\np{1000}=4 \times 250$, il s'agit de calculer $4+8+12+\ldots+\num{1000}$. Or, 
\begin{align*}
4+8+12+\num{1000}&=4 \times 1 + 4 \times 2 + 4 \times 3 + \ldots +4 \times 250 \\
&=4 \times (1+2+3+\ldots +250) \\
&= 4 \times \dfrac{250 \times (250+1)}{2} \\
&= \np{125 000}
\end{align*}
\end{Solution}



\begin{exoplusloin}
Soit $n$ un entier naturel. Calculer : 

\begin{enumerate}
\item $A=1-2+4-8+\ldots+(-2)^n$
\item $B=\dfrac{1}{2}+\dfrac{5}{6}+\dfrac{25}{18}+\ldots+\dfrac{5^n}{2 \times 3^n}$
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Soit $n$ un entier naturel.
\begin{align*}
A&=1-2+4-8+\ldots+(-2)^n \\
&= 1+(-2)^1 + (-2)^2 + (-2)^3 + \ldots+(-2)^n \\
& = \dfrac{1-(-2)^{n+1}}{1-(-2)} \\
&=  \dfrac{1-(-2)^{n+1}}{3}
\end{align*}

\item Soit $n$ un entier naturel. 
\begin{align*}
B&=\dfrac{1}{2}+\dfrac{5}{6}+\dfrac{25}{18}+\ldots+\dfrac{5^n}{2 \times 3^n} \\
&= \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2} \times \dfrac{5}{3} + \dfrac{1}{2} \times \left( \dfrac{5}{3} \right)^2 + \ldots + \dfrac{1}{2} \times \left( \dfrac{5}{3} \right)^n \\
&= \dfrac{1}{2} \times \left( 1+ \dfrac{5}{3} + \left( \dfrac{5}{3} \right)^2 + \ldots +  \left( \dfrac{5}{3} \right)^n \right) \\
&= \dfrac{1}{2} \times \dfrac{1-\left(\dfrac{5}{3} \right)^{n+1}}{1-\dfrac{5}{3}} \\
&= \dfrac{1}{2} \times \dfrac{1-\left(\dfrac{5}{3} \right)^{n+1}}{-\dfrac{2}{3}} \\
&= \dfrac{1}{2} \times \left( 1-\left(\dfrac{5}{3} \right)^{n+1} \right) \times \left( -\dfrac{3}{2} \right) \\
&= -\dfrac{3}{4} \times \left( 1-\left(\dfrac{5}{3} \right)^{n+1} \right)
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{solution}




\begin{exoplusloin}
Soit $n$ un entier naturel non nul et soit $f$ la fonction définie sur $]1\,;+\infty[$ par $f(x)=1+x+x^2+\ldots+x^n$. 

\begin{enumerate}
\item Calculer l'expression de $f(x)$ en fonction de $x$ et de $n$. 
\item Calculer $f'(x)$ à l'aide d'une somme pour tout réel $x>1$.
\item À l'aide de la question 1), donner une autre expression de $f'(x)$ pour tout réel $x>1$. 
\item En déduire la somme $1+2\times 5+3 \times 5^2 + 4 \times 5^3 + \ldots + n \times 5^{n-1}$.  
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item soit $x$ un réel strictement supérieur à $1$. En utilisant la somme des termes d'une suite géométrique, il vient que :

\[f(x)=1+x+x^2+\ldots+x^n = \dfrac{1-x^{n+1}}{1-x}\]

\item $f$ est une fonction polynôme sur $]1\,;+\infty[$ donc $f$ est dérivable sur $]1\,;+\infty[$ et pour tout réel $x$, \[f'(x)=1+2x+3x^2+\ldots n x^{n-1}\]

\item Pour tout réel $x>1$, $f(x)=\dfrac{1-x^{n+1}}{1-x}$ donc, on a :
\[f'(x)=\dfrac{-(n+1)x^n \times (1-x) - (-1) \times (1-x^{n+1})}{(1-x)^2} = \dfrac{-(n+1)x^n + (n+1)x^{n+1}+1-x^{n+1}}{(1-x)^2}=\dfrac{n x^{n+1}-(n+1)x^n+1}{(1-x)^2} \]

\item On a $1+2\times 5+3 \times 5^2 + 4 \times 5^3 + \ldots + n \times 5^{n-1} = f'(5)= \dfrac{n 5^{n+1}-(n+1)5^n+1}{4}$
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exoplusloin}
Une usine fabrique des pièces, avec une proportion de 0,04 de pièces défectueuses. Le contrôle des fabrications est tel que si la pièce est bonne, elle est acceptée avec la probabilité 0,95, mais si la pièce est défectueuse, elle est refusée avec la probabilité 0,98. On choisit une pièce au hasard et on la contrôle. Quelle est la probabilité :
\begin{enumerate}
\item que la pièce soit acceptée ?
\item qu'une pièce acceptée soit défectueuse ?
\item qu'il y ait une erreur de contrôle ?
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item On considère les événements suivants :
\begin{itemize}
\item $B$ : \og La pièce est bonne \fg{} 
\item $A$ : \og La pièce est acceptée \fg{} 
\end{itemize}

D'après l'énoncé, on sait que $P(\overline{B})=\np{0.04}$, $P_B(A)=\np{0.95}$ et $P_{\overline{B}}(\overline{A})=\np{0.98}$. 

On peut représenter la situation par l'arbre pondéré suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
[level 1/.style={level distance=2cm,
                        sibling distance=3cm},
level 2/.style={level distance=2.5cm,
					   sibling distance=1.5cm}]
\node {} [grow'=right]
child {node {$B$}
         child {node {$A$}
                  edge from parent node[above] {$\np{0.95}$}
                  }
         child {node {$\overline{A}$}
                  edge from parent node[below] {$\np{0.05}$}
                  }
        edge from parent node[above] {$\np{0.96}$}
        }
child {node {$\overline{B}$}
         child {node {$A$}
                  edge from parent node[above] {$\np{0.02}$}
                 }
        child {node {$\overline{A}$}
                 edge from parent node[below] {$\np{0.98}$}
                }
        edge from parent node[below] {$\np{0.04}$}
         }
;
\end{tikzpicture}
\end{center}

$B$ et $\overline{B}$ forment une partition de l'univers, donc, d'après la formule des probabilités totales,
\begin{align*}
P(A)&=P(B) \times P_B(A) + P(\overline{B}) \times P_{\overline{B}}(A) \\
&=\np{0.96} \times \np{0.95}+\np{0.04} \times \np{0.02} \\
&= \np{0.9128}
\end{align*}

\item La probabilité qu'une pièce acceptée soit défectueuse est $P_A(\overline{B})$. 

Or, $P_A(\overline{B})=\dfrac{P(\overline{B} \cap A}{P(A)} = \dfrac{P(\overline{B}) \times P_{\overline{B}}(A)}{P(A)} = \dfrac{\np{0.04} \times \np{0.02}}{\np{0.9128}}=\dfrac{8}{\np{9128}}= \approx \np{0.001}$.

\item On note $E$ l'événement \og Il y a une erreur de contrôle. \fg{}.

Il y a une erreur de contrôle lorsque la pièce est bonne et refusée ou lorsqu'elle est défectueuse et acceptée. Ainsi, on a $E= (B \cap \overline{A}) \cup (\overline{B} \cap A)$. 

Or, les événements $B \cap \overline{A}$ et $\overline{B} \cap A$ sont disjoints, donc :
\begin{align*}
P(E)&=P(B \cap \overline{A})+P(\overline{B} \cap A) \\
&=P(B) \times P_B(\overline{A}) + P(\overline{B}) \times P_{\overline{B}}(A) \\
&= \np{0.96} \times \np{0.05}+\np{0.04} \times \np{0.02} \\
&= \np{0.0488}
\end{align*}

\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exoplusloin}[title=Exo super dur,framecolor=black,icon=\faSadCry[regular]]
Trois urnes contiennent des boules blanches et noires indiscernables au toucher. L'urne $\mathscr{U}_1$ contient 3 blanches et 1 noire, l'urne $\mathscr{U}_2$ contient 2 blanches et 2 noires, l'urne $\mathscr{U}_3$ contient 1 blanche et 3 noires. On effectue un tirage selon le protocole suivant : on choisit une urne, puis on tire une boule dans cette urne et on note la couleur obtenue. On suppose que la probabilité de choisir l'urne $\mathscr{U}_i$ est $\frac{i}{6}$. On pioche alors une boule au hasard.

\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilité d'obtenir une boule blanche ?
\item On suppose que la boule tirée est blanche. Quelle est la probabilité qu'elle vienne de l'urne $\mathscr{U}_1$ ? 
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item On considère les événements suivants : 
\begin{itemize}
\item $U_i$ : \og Choisir l'urne $\mathscr{U}_i$ \fg{}  où $i$ est un entier tel que $1 \leqslant i \leqslant 3$
\item $B$ : \og Tirer une boule blanche \fg{}
\end{itemize}

Les événements $U_1$, $U_2$ et $U_3$ forment une partition de l'univers, donc d'après la formule des probabilités totales, 

\begin{align*}
P(B)&=P(U_1) \times P_{U_1}(B) + P(U_2) \times P_{U_2}(B) + P(U_3) \times P_{U_3}(B) \\
&=\dfrac{1}{6} \times \dfrac{3}{4}+\dfrac{2}{6} \times \dfrac{2}{4}+\dfrac{3}{6} \times \dfrac{1}{4} \\
&= \dfrac{3}{24}+\dfrac{4}{24}+\dfrac{3}{24} \\
&= \dfrac{10}{24} \\
&= \dfrac{5}{12}
\end{align*}

\item On cherche $P_B(U_1)$. 

Or, $P_B(U_1) = \dfrac{P(U_1 \cap B)}{P(B)} = \dfrac{P(U_1) \times P_{U_1}(B) }{P(B)}=\dfrac{\dfrac{1}{6} \times \dfrac{3}{4}}{\dfrac{5}{12}}=\dfrac{3}{10}$.
\end{enumerate}
\end{Solution}







